
\chapter{引论}
\label{chap:intro}

早在远古时期，人们就发现南半球的天空中有两个肉眼清晰可见的云雾状天体。波斯天文学家
Al~Sufi于公元964年的著作《恒星之书》（Book of Fixed
Stars）中对它作了相关记载。1521年葡萄牙航海家斐迪南$\cdot$麦哲伦于环球航行时，首次对这两个星云
作了精确描述，人们便以他的姓氏命名，大云叫大麦哲伦云（LMC），小云称小麦哲伦云（SMC）。
后来人类的观测表明，大、小麦哲伦云是围绕我们银河系运行的
小星系（例如：Kallivayalil et al. 2006a;
2006b），因此它们被称为是银河系的伴星系（satellite
galaxy，亦称卫星星系）。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{MW_satellite.eps}
 \caption{银河系的伴星系。图片来自Metz et al. (2007)}
 \label{fig:MW_satellite}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


随着天文观测技术的进步和大型巡天项目的实施，人们发现
银河系、近邻星系如仙女座星系（M31）以及本星系群中都存在着大量的伴星系（例如Mateo
1998; Kroupa et al. 2005; Metz et al.
2007）。图~\ref{fig:MW_satellite}和图
~\ref{fig:M31_satellite}分别给出了银河系和M31中已观测到的伴星系。接下来便产生了这样一些问题：
为什么星系中会有大量的伴星系？它们是怎样进入星系的？
它们经历了什么样的演化历史？它们在星系中的分布如质量分布、空间分布的特点
应该如何解释？它们将来会是什么样的演化历程和命运？我们期望用一个完整的理论来解释这些问题。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{M31_satellite.eps}
 \caption{仙女座星系的伴星系。图片来自Metz et al. (2007)}
 \label{fig:M31_satellite}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[bb=0 25 230 520,height=0.7\vsize]{tree.eps}
 \caption{暗晕的等级成团图像。}
 \label{fig:tree}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


理论方面，冷暗物质（cold dark
matter，CDM）模型从上世纪六七十年代开始成熟发展，它预言了这样几个问题
（详见第\ref{chap:halo}章论述）：1）宇宙原初密度扰动经过线性增长和非线性塌缩形成位力化的结构，
即所谓的暗物质晕（dark matter
halo）；2）这样的结构是星系形成的场所；3）暗晕一般是通过等级成团的方式形成，
即小质量暗晕先蹋缩形成，进而通过并合形成更大尺度的暗晕，如图~\ref{fig:tree}所示；
4）并合后的小质量暗晕并不会立即消失，而形成暗晕的次结构dark matter
halo substructure 或
subhalo）。目前尚不清楚的问题主要是次结构进入主暗晕（host
halo）后如何演化和分布，例如，次结构的运动轨道演化，
质量演化，它们的质量分布、空间分布等以及它们最终的命运等问题。
这些问题也是本文要回答的主要问题。


在这一章中，我们介绍了解决上述问题涉及的一些基本概念，研究方法以及最新的研究进展。


\section{基本概念}

\subsection{基本观测量}
和一般的天体一样，获得星系或矮星系的相关属性如距离、光度、质量等至关重要，
是进行理论研究的前提。

\begin{description}
\item[距离]
测定天体的距离是确定天体的物理性质的前提。天体的不同距离尺度决定了人们所采取的测距方法。
对于近邻星系，一般利用变星、HII区、O型星和超新星等途径测距；对于遥远星系，一般利用
其光谱红移测距。星系距离一般以kpc或Mpc为单位，其中$1$pc大约等于$3.26$光年。


\item[光度]
天体的光度是天体的绝对辐射流量。望远镜和辐射接收器测得天体的辐射流量后，
通过与标准光源相比较而得到其照度，最后通过距离转换得到天体的内禀光度。
一般用视星等（$m$）表示观测到的天体亮度，用绝对星等（$M$）表示天体的内禀光度，它们有如下关系：
\begin{equation}
 \label{eq:mM}
  m-M=5 \lg r-5 \;,
\end{equation}
其中$r$是以pc为单位的距离。等式~（\ref{eq:mM}）未考虑星际消光和红移等因素的影响。


\item[质量]
星系的质量是动力学模型的基本参量。一般可以利用星系的旋转曲线（旋涡星系），恒星速度的
弥散（椭圆星系）确定星系的质量。
应用位力定理可求得星系团的质量。较大天体的质量一般以太阳质量（$M_{\odot}$）为单位。
银河系的质量约为$10^{12}M_{\odot}$量级。

\item[红移]
观测发现，河外星系的光谱都有红移现象，而且红移（$z$）与距离成正比（哈勃关系）。红移可以
用来表示天体的距离，高红移表示遥远的地方，$z=0$是我们所处的位置。
另外，我们接收到的遥远天体的信号是发生在一定时间以前的，
因此红移又可以用来表示宇宙的某一时刻，高红移表示宇宙早期，$z=0$表示今天。

\end{description}


\subsection{矮星系、伴星系与暗晕次结构}
观测发现本星系群中的星系多数是矮星系（Mateo et al.
1998）。矮星系一般具有质量小、光度低的特点。矮星系因为质量小
，不足以吸积大量的冷气体， 恒星形成的少而光度低。


观测还发现星系（包括一般星系和矮星系）所具有的质量与其光度之比，即质光比，
远大于一般恒星所具有的质光比（例如Tully et al. 1978; Lake \&
Schommer 1984;  Dekel \& Silk 1986; Sparke \& Gallagher 2007,
第六章），其可能取值在$2-5000
M_{\odot}/L_{\odot}$之间，而且质量越小的星系其质光比越大。
这说明星系的大部分物质是不可见的物质，也就是暗物质。围绕在星系周围的暗物质由于引力而束缚成团，
构成暗物质晕，简称暗晕。

矮星系一般处在一个较大星系的暗晕内，因而称为这个星系（称为主星系）的伴星系（亦称卫星星系），
而伴星系的暗晕则成为主星系暗晕的次结构。

从理论上来说，暗晕结构通过等级成团方式形成。暗晕及其次结构中的气体通过辐射冷却而形成相应
的主星系和伴星系。需要指出的是，并不是所有的次结构都能形成星系。某些次结构由于种种原因不能储存
足量的气体来形成足够多的恒星，因而没有形成可观测的星系。


\subsection{研究次结构的一些物理量}

\begin{description}
\item[动力摩擦时标]
次结构进入主暗晕后由于动力磨擦（\S~\ref{sec:dynamicalfriction}）的影响而与
主暗晕中心并合所需要的时间称为并合时标，亦称为动力摩擦时标。

\item[质量函数]
次结构质量函数表示在不同质量范围内的次结构数目分布。如果质量在$m \to
m+dm$之间的次结构数目为$n(m)$，那么质量函数可表示为$dn(m)/dm$与$m$的关系式。


%\item[旋转速度函数]
%相比星系

%\item[光度函数]


\item[空间分布]
次结构空间分布一个重要的统计性质。
在球对称分布的情况下，一般用径向数目分布，即在$r \to
r+dr$之间的次结构数目$n(r)$分布，或者用径向累积数目分布，即在半径$r$以内的次结构数目$N(<r)$分布
来表示次结构的空间分布。


\item[暗晕占据分布]
质量为$M$的暗晕含有$N$个指定类别的星系的概率$P(N|M)$，称为暗晕占据分布（halo
occupation distribution；Berlind et al. 2003）。


\end{description}


\section{研究方法}

\subsection{SDSS简介}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[bb=10 170 600 645,width=0.7\hsize]{sdss.ps}
 \caption{SDSS的口径为$2.5$米、视场为$3^{\circ}$的专用巡天望远镜。
      图片来自 \newline http://www.sdss.org ~。}
 \label{fig:sdss}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Sloan数字化巡天（Sloan Digital Sky Survey，
SDSS）是迄今为止最为成功和最有影响力的天文巡天。在其第一阶段（SDSS-I，$2000-2005$年）和第二阶段
（SDSS-II，$2005-2008$年）的工作中，SDSS获得了覆盖全天四分之一的多波段深场图像，建立了包含
超过$93$万星系和$12$万类星体的三维分布图。SDSS第三阶段（SDSS-III）的观测开始于2008年7月，预计于2014年完成。


SDSS使用Apache
Point天文台的口径为$2.5$米、视场为$3^{\circ}$的专用望远镜（图~\ref{fig:sdss}），
配备有两个特殊设计的设备。其一是$1.2\times
10^8$像素的照像机，可以一次性拍摄$1.5$平方度天区，约为满月面积的八倍。其二是一对多光纤
摄谱仪，可以一次性获取超过$600$个星系和类星体的光谱。在望远镜附近还有三个辅助设备：
一个装备有CCD相机和SDSS滤光片系统的$0.5$米望远镜，用于测光定标；一个视宁度监测器和一个
红外（$10 \mu m$）云图扫描仪，用于监测天气状况。
此外，数据处理软件的设计和发展随着大量数据不断涌现而同步进行。


大多数矮星系的发现得力于SDSS的贡献，详见\S~\ref{subsec:pro_obs}。


\subsection{数值模拟}
\label{subsec:method_sim}
研究次结构的演化的最好办法是在动力学上对每个被吸积的次结构进行全程跟踪模拟，这可以通过
N体（N-body）数值模拟实现。考虑到气体冷却和恒星形成过程，可以采取的是流体动力学模拟，
但气体实际的演化过程很复杂，数值模拟中并没有很好的描述。目前使用较多的仍是N体模拟。


N体数值模拟将星系暗晕分解为数以百万甚至数以亿计的粒子单元，
并详细记录每个粒子在每个时刻的速度和位置（详见Bertschinger
1998综述）。这些粒子的演化由牛顿定律给出：
\begin{subequations}
 \begin{equation}
  \frac{d{\bf x}}{dt}=\frac{\bf x}{t}{\bf v}   \;,
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \frac{d{\bf v}}{dt}+H{\bf v}=-\nabla \phi   \;,
 \end{equation}
 \begin{equation}
   \nabla^2\phi=-4\pi G a[\rho({\bf x},t)-\rho_0]  \;.
 \end{equation}
\end{subequations}
因为粒子数目众多，解决这些方程必须有高效的算法。N体模拟发展的基本算法
有三种：Particle-Particle(PP)，Particle-Mesh(PM)和Tree方法。目前通常将这些方法结合起来使用，
例如现在被广泛使用的Gadget-2.0程序（Springel et al.
2001）就是结合了Tree和PM两种方法。

数值模拟用两个量来描述其分辨率：质量分辨率和力的分辨率。1）对于一定质量的暗晕，粒子数越多，粒子质量越小，
质量分辨率越高；2）我们知道在两粒子无限接近时万有引力会发散。为了避免过大的引力
和加速度，通常在引力中添加一个力的软化长度（force softening length,
Binney \& Tremaine 1987），力的软化长度越短，力的分辨率越高。


N体模拟可以在粒子分布较密集的地方分辨出次结构，
再测量次结构的速度、位置、质量、密度轮廓等（例如，Gao et al. 2004b;
Springel et al.
2005b）。不同模拟的主要区别在于它们分辨次结构的方法上的不同。下面是目前发展的较
好的几种方法：
\begin{itemize}
\item  Ghigna et al.
(2000)发展的算法称为SKID。在每个输出时刻，SKID使用三次样条算法估计粒子的密度。然后每个粒子
沿着密度梯度的方向运动，直至到达一个局域密度最大处振荡。粒子间由FoF算法（Davis
et al.
1985）连接成群，而粒子集团经过修剪只保留处于束缚态的粒子，这些束缚态的粒子组成了次结构。
SKID算法需要由用户自定义一个由FoF算法使用的连接长度（linking
length）。

\item  Springel et al.
(2001)发展了SUBFIND算法，他们定义次结构为比背景密度高且自束缚的区域中的粒子集合。与SKID类似，SUBFIND
使用三次样条插值法估算粒子密度。任何包含在经过密度鞍点的等密度线内的高密度区域都被认为是一
个次结构的候选体。SUBFIND检查这些候选体，并移除非束缚态即具有正能量的粒子。SUBFIND算法得到了很多应用和检验
（例如，Gao et al. 2004b; De Lucia et al. 2004; Springel et al.
2005; Springel et al. 2008）。

\item  Knebe et al. (2001)和Gill et al.
(2004)发展了一个宇宙学数值模拟的``自适应网格修正（adaptive mesh
refinement）''算法，称为MLAPM。MLAPM首先建立一个储存着每个网格树终端的高密度网格的质心的列表。
假设每个自适应网格的密度峰点均对应着一个暗晕或次结构的中心，则可根据位力半径的定义
（详见\S~\ref{subsec:halostructure}）由此点向外延伸决定这个暗晕或次结构的大小。

\item  Tormen et al. (2004)和Giocoli et al.
(2008,2010)发展和完善的算法称为SURV。SURV从低红移（$z_0$）的主暗晕出发，寻找被吸积的次结构的前身
暗晕（progenitor），并重复
这样的算法直至这个次结构第一次进入主暗晕的时刻。对于每个被吸积的次结构，它是既属于其在吸积时刻
（$z_{acc}$，$z_{acc}>z_0$）的前身暗晕的粒子，又属于其主暗晕的束缚态粒子的交叉子集。同时SURV算法也记录了
每个被吸积的次结构的质量和轨道演化历史。
\end{itemize}


N体数值模拟的优点在于它能详细跟踪每个粒子的演化，无需引入过多假设,
其缺点在于数值模拟受分辨率的影响，而高分辨率的数值模拟消耗太多计算时间，
实践上有一定难度。同时从数值模拟中分辨出次结构也存在方法上的一些不确定性，
目前尚无系统研究。


\subsection{半解析模型}
半解析模型是研究次结构的演化的另一种办法，它考虑了影响次结构演化的一些主要物理过程，
如万有引力、动力磨擦、潮汐质量剥离、潮汐加热等，
这些过程都有比较好的模型来描述（详见第\ref{chap:dynamics}章）。在暗晕的形成历史或并合树
（详见第\ref{chap:halo}章）中，当一个小质量暗晕进入一个大质量暗晕时，模型即认为它成为了这个大暗晕的
次结构，然后追踪每个次结构在主暗晕中
的演化历程，包括动力磨擦使次结构轨道衰减、潮汐力剥离次结构质量、潮汐力使次结构
内部物质重新分布、以及潮汐瓦解等。解析模型能预言给定形成历史的暗晕内次结构的分布，
包括空间分布和质量分布等，其结果可以和数值模拟或观测进行比较。

%在演化过程中，暗晕由于吸积或并合新的次结构而增加质量、增大体积
%直到它成为另一个暗晕的次结构。在此之后，次结构只因为潮汐剥离而减少质量。
%暗晕的密度轮廓、次结构的初始轨道一般根据数值模拟测量的结果来给定，例如模型一般
%假设暗晕具有NFW密度轮廓（Zentner et al. 2003,
%2005）；次结构的初始轨道能量和角动量根据一定的分布随机分配（Zentner
%et al. 2005; Khochfar et al. 2006; Jiang et al. 2008）。


半解析模型用简单的函数形式描述未知的物理过程，给出了数值
模拟中应该考虑的物理机制，也为观测研究提供了参考。但是，实际问题可能比模型假设的复杂得多，
因此模型中往往引入一些自由参数，再根据与数值模拟或观测结果的比较来限定这些参数的取值。



\section{研究进展}

\subsection{观测进展}
\label{subsec:pro_obs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{table}[h!!!]
\begin{tabular}{lccc}
  \hline
  名称  &  银心距离  &  日心距离  &  绝对星等  \\
  \hline
              经典矮星系  \\
  \hline
   Carina              &  102.7  &  101  &   -9.4  \\
   Draco               &   82.0  &   79  &   -9.4  \\
   Fornax              &  140.1  &  138  &  -13.1  \\
   LMC                 &   50.2  &   49  &  -18.5  \\
   Leo I               &  254.0  &  255  &  -11.9  \\
   Leo II              &  207.7  &  233  &  -10.1  \\
   SMC                 &   56.9  &   58  &  -17.1  \\
   Sagittarius         &   16.0  &   24  &  -15.0  \\
   Sculptor            &   79.2  &   79  &   -9.8  \\
   Sextans             &   89.2  &   86  &   -9.5  \\
   Ursa Minor          &   68.1  &   66  &   -8.9  \\
  \hline
             极暗矮星系  \\
  \hline
   Bo\"otes I          &   57.6  &   60  &   -6.3  \\
   Bo\"otes II         &   47.6  &   43  &   -2.7  \\
   Canes Venatici I    &  219.8  &  224  &   -8.6  \\
   Canes Venatici II   &  150.7  &  151  &   -4.9  \\
   Coma Berenices      &   45.2  &   44  &   -4.1  \\
   Hercules            &  134.2  &  138  &   -6.6  \\
   Leo IV              &  160.6  &  158  &   -5.0  \\
   Leo T               &  417.0  &  417  &   -8.0  \\
   Segue 1             &   28.0  &   23  &   -1.5  \\
   Ursa Major  I       &  104.9  &  106  &   -5.5  \\
   Ursa Major II       &   36.5  &   32  &   -4.2  \\
   Willman 1           &   43.0  &   38  &   -2.7  \\
  \hline
\end{tabular}
 \caption{截止目前已发现的银河系伴星系的名称、银心距离、日心距离和绝对星等。
  数据来自Mateo (1998); Kroupa et al. (2005); Metz et al. (2007,2009);
  Martin et al. (2007,2008); de Jong et al. (2008); Madau et al. (2008);
  Tollerud et al. (2008)等。}
 \label{tab:sate}
\end{table}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

观测发现一般星系及星系团中都存在大量伴星系，特别是在银河系中发现的伴星系数目在
过去十年增加了一倍。表~\ref{tab:sate}列出了截止目前已
发现的银河系伴星系的名称、银心距离、日心距离和绝对星等等数据。十年前，人们已知的银河系
伴星系仅有十几个（Mateo
1998），这些伴星系的光度都在$10^5L_{\odot}$以上，
一般被称为经典矮星系（classical~dwarfs，Tollerud et al. 2008;
Kravtsov 2009）。
基于大量的恒星测光分析，~SDSS~发现了更多更暗的伴星系，可以分辨低至仅有
几百个恒星、$1000 L_{\odot}$ 的矮星系（Geha et al. 2009）。
这些新发现的伴星系也被称为极暗矮星系（ultra-faint~dwarfs，Koposov et
al. 2009; Maccio et al. 2009），它们使银河系的次结构样本更加完备。


更多本星系群中矮星系的数据可参见Mateo (1998); Kroupa et al. (2005);
Metz et al. (2007,2009); Martin et al. (2007,2008); de Jong et al.
(2008); Madau et al. (2008); Tollerud et al. (2008)等文献。

\subsection{数值模拟}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\hsize]{MW_VL.eps}
 \caption{Via~ Lactea模拟得到的银河系大小暗晕内的暗物质分布图像。
   图片来自Diemand et al. (2007a)。 }
 \label{fig:MW_VL}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

利用数值模拟研究次结构的演化在过去十年取得了很大进展。
早期的模拟（例如，Katz et al. 1993）受到分辨率的限制，
对潮汐瓦解估计过高，产生``过度并合（overmerging）''问题（例如，Klypin
et al. 1999a; Moore et al. 1999），
即小质量暗晕进入主暗晕后由于数值上的效应很快就不可分辨了，而且在主暗晕中心存活的次结构
也偏少。高精度数值模拟（例如，Springel et al. 2001; Diemand et al.
2004; Gao et al. 2004b; Kang et al. 2005a）， 特别是最近实现的两组即
~Via~ Lactea（Diemand et al. 2007a,2007b，图~\ref{fig:MW_VL}）和
~Aquarius （Springel et al.
2008，图~\ref{fig:subsub_aquarius}），能够分辨到更小质量、更小尺度上的次结构。Via~
Lactea的最小粒子质量是$4100 M_{\odot}$，力的软化长度是$40$
pc；~Aquarius 可分辨的最小粒子是$1712 M_{\odot}$，软化长度为$20.5$
pc。 这两组数值模拟均研究了质量为$10^{12}
M_{\odot}$量级的暗晕的形成历史，因此可以直接跟银河系的观测相比较。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\hsize]{subsub_aquarius.eps}
 \caption{Aquarius模拟得到的银河系大小暗晕内的暗物质分布图像。
   图片来自Springel et al. (2008)。 }
 \label{fig:subsub_aquarius}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

不同的数值模拟得到了一致的次结构质量分布和空间分布。
其一是次结构质量函数， 它可以用简单的幂率（power
law）很好地来描述，使用主暗晕质量归一化后的SHMF具有普适形式，只是其幅度
对主暗晕的质量和形成时间有一定的依赖关系（例如，Gao et al. 2004b;
Kang et al. 2005a; van den Bosch et al. 2005; Giocoli et al.
2010）。
其二是次结构的径向分布，它比背景暗物质的分布平缓（例如，Diemand et
al. 2004; Zentner et al. 2005），
并可以用~Einasto~轮廓来描述（例如，Ludlow et al. 2009）。


关于次结构的其它性质也有相关研究，但不同模拟的结果有一些差异，例如并合时标。
并合时标决定了次结构的存活时间，对星系的形成和演化是一个重要限制。
Boylan-Kolchin et al. (2008)和Jiang et al.
(2008)都利用数值模拟进行了相关的研究， 并给出了并合时标的拟合式。
他们得到的并合时标对次结构的初始质量、能量和角动量的依赖关系略有不同。
这可能有多方面的原因，如Jiang et al.
(2008)在模拟中考虑了气体冷却和恒星形成， 而Boylan-Kolchin et al.
(2008)只考虑了纯暗物质的动力学演化，但却有较高的分辨率。


数值模拟得到的这些物理关系即次结构质量函数，空间分布，并合时标等，
为半解析模型提供了重要约束。

\subsection{半解析模型}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{mfunc_intro.eps}
 \caption{次结构质量函数（SHMF）。红线和蓝线分别表示未演化（UN）和演化（EV）的SHMF；
 点线和实线分别为星系团大小（Cluster）和银河系大小（MW）的暗晕中的SHMF。}
 \label{fig:mfunc}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

从~Taylor \& Babul （2001）开始，用半解析模型研究
次结构的演化在过去几年得到了很大的发展（例如，Benson et al. 2002;
Taylor \& Babul 2004, 2005a, 2005b; Zentner \& Bullock 2003; Zentner
et al. 2005; Yoo et al. 2007）。


利用半解析模型，van den Bosch et al. (2005)发现：
1）今天存活的次结构多数是近期形成的，或者说早期进入主星系晕的次结构多数被并合或瓦解；
2）次结构中的次结构（subhalo of
subhalo）对次结构的分布整体贡献很小（亦见Yang et al. 2009; Giocoli
et al. 2010）；
3）次结构的暗晕占据分布（HOD）不满足泊松分布，这可能是产生并合树的传统算法的内在缺陷（亦见Zentner
et al. 2005）。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{rfunc_intro.eps}
 \caption{在银河系大小的暗晕里，次结构在位力半径范围内的径向累积分布。实线为
    Springel et al. (2008)数值模拟的结果；
    带方框的实线为观测到的银河系伴星系的径向分布（数据见\S~\ref{subsec:pro_obs}）；
    点线、虚线分别为Taylor \& Babul (2005b, TB05b)和Zentner et al. (2005, Z05)模型预言的结果。}
 \label{fig:rfunc}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


在图~\ref{fig:mfunc}中，我们给出了星系团大小（Cluster，点线）和银河系大小的暗晕（MW，实线）的
SHMF，包括未演化（UN，红线）和演化（EV，蓝线）的SHMF。
未演化的SHMF是指并合树中次结构进入主暗晕时未经磨擦力和潮汐力作用的质量分布，
van~den~Bosch et al. (2005)及Giocoli et al.
(2008)发现未演化的SHMF使用主暗晕质量归一化后重叠在一起，与主暗晕质量无关。Giocoli
et al. (2008)给出了未演化的SHMF的拟合式如下：
\begin{equation}
 \label{eq:giocoli_un}
  \frac{{\rm d}N}{{\rm d}\ln (m/M)}=0.21 x^{-0.8}e^{-6.283x^3} \; ,
  \quad x=\left|\frac{m}{0.8 M}\right|
\end{equation}


对于经过演化的SHMF，图中可见星系团的SHMF大约比银河系的高两倍。Giocoli
et al. (2008)
提出两方面原因。一方面，大质量暗晕塌缩得晚，次结构进入主暗晕也较晚，因此次结构经历的
潮汐质量剥离和磨擦力作用时间较短，最后存活的次结构质量较大，数目也较多；另一方面，
小质量暗晕比较致密（例如，Bullock et al.
2001），在其内部形成的潮汐力场比较强，对次结构剥离的质量也比较多。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[bb=40 220 575 600,width=0.8\hsize]{sate_klypin.ps}
 \caption{理论预言的次结构丰度与观测到的伴星系丰度的比较。
          图片来自Klypin et al. (1999b)。}
 \label{fig:sate_klypin}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

图~\ref{fig:rfunc}给出了在银河系大小的暗晕里的次结构径向分布。
半解析模型预言的次结构径向分布依赖于对潮汐瓦解的效率的估计。Zentner
et al. (2005, Z05)
对潮汐瓦解估计较高，他们得到的次结构径向分布接近于数值模拟的结果。Taylor
\& Babul (2005b,
TB05b)的模型中潮汐瓦解效率较低，其预言的次结构径向分布接近于观测到的伴星系分布
（亦见Gan et al.
2010）。我们将在\S~\ref{sec:rfunc_mw}和\S~\ref{sec:rfunc_discuss}中对此问题作更为详细的讨论。



\subsection{遗失的伴星系问题}
\label{subsec:missing}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{sate_intro.eps}
 \caption{银河系伴星系的日心距离与绝对星等关系图。实线表示了由
   Tollerud et al. (2008) 拟合的目前SDSS的观测极限。}
 \label{fig:sate_intro}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

从图~\ref{fig:sate_klypin}可以看出，冷暗物质模型预言的银河系大小的
暗晕里存活的次结构数目远大于观测到的伴星系丰度。截止目前，观测发现的银河系伴星系数目
（表~\ref{tab:sate}）仍少于理论预言次结构数目，同样的差异在仙女座星系中也存在。这便是所谓的
次结构问题（substructure~problem）或遗失的伴星系问题（missing~satellites
problem）（Kravtsov et al. 2004b; Kravtsov
2009）。这个问题最早是由Moore et al. (1999) 和 Klypin et al. (1999b)
提出的，并得到广泛研究（例如，Bullock et al. 2000; Somerville et al.
2002; Kravtsov et al. 2004b）。人们普遍认为，
早期再电离（reionization）背景下的强紫外光子抑制了气体冷却和恒星形成，因此相应的次结构里并没有形
成可观测的矮星系（例如，Koposov et al. 2009; Kravtsov 2009）。
极暗矮星系的陆续发现意味着这些遗失的伴星系确实存在于银河系及本星系群中。


在图~\ref{fig:sate_intro}中，我们给出了截止目前已发现的银河系伴星系的
日心距离和绝对星等的关系图。图中实线表明了目前SDSS的观测极限（Tollerud
et al. 2008）， 更远更暗的区域里尚为空白。人们似乎仅在大约$30 - 50$
kpc 的空间内得到比较完备的矮星系样本（Koposov et al. 2008; Tollerud
et al. 2008）。 考虑到观测的选择效应，Tollerud et al.
(2008)预言，在银河系中$400$ kpc
范围内应该至少有上百个伴星系，这有待于将来在更深更广天区里的探测，
例如LSST（Large Synoptic Survey Telescope，Ivezic et al.
2008），Pan-STARRS（Kaiser et al. 2002） 和SkyMapper（Keller et al.
2007）等。


\section{本文内容}
本文利用半解析模型，同时结合数值模拟和观测的结果研究暗晕次结构的演化与分布。
这其中包括次结构的动力磨擦时标、质量函数、空间分布和暗晕占据分布等性质。通过这些研究，
我们希望回答以下问题：
\begin{itemize}
\item
动力磨擦时标如何决定暗晕的并合与演化？什么物理过程影响了动力磨擦时标的取值？
又是如何影响的？

\item
银河系大小暗晕中的次结构分布有什么特点？什么物理过程影响了次结构的分布？
又是如何影响的？ 观测到的伴星系分布该如何解释？

\item
主暗晕的质量对次结构分布有什么影响？应该如何解释？

\end{itemize}


全文共分为七章：我们在第\ref{chap:halo}章中介绍暗晕形成的理论，第\ref{chap:dynamics}章引入
暗晕次结构的动力学演化模型，
第\ref{chap:dft}章研究动力摩擦时标，第\ref{chap:MW}章研究银河系大小暗晕中的次结构分布，
第\ref{chap:cluster}章讨论从矮星系到星系团等不同大小暗晕中的次结构分布，最后一章是全文的总结。
